---
title: >-
    بخش ۲۰
---
# بخش ۲۰

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>دبیر جهاندیده را پیش خواند</p></div>
<div class="m2"><p>بران پیشگاه بزرگی نشاند</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>بفرمود تا نامه پاسخ نوشت</p></div>
<div class="m2"><p>بیاراست چون مرغزار بهشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>ز بس بند و پیوند و نیکو سخن</p></div>
<div class="m2"><p>ازان روز تا روزگار کهن</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>چوگشت از نوشتن نویسنده سیر</p></div>
<div class="m2"><p>نگه کرد قیصر سواری دلیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>سخن گوی و روشن دل و یادگیر</p></div>
<div class="m2"><p>خردمند و گویا و گرد و دبیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>بدو گفت رو پیش خسرو بگوی</p></div>
<div class="m2"><p>که ای شاه بینا دل و راه جوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>مرا هم سلیحست و هم زر به گنج</p></div>
<div class="m2"><p>نیاورد باید کسی را به رنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>وگر نیستیمان ز هر کشوری</p></div>
<div class="m2"><p>درم خواستیمی ز هر مهتری</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>بدان تا تواز روم با کام خویش</p></div>
<div class="m2"><p>به ایران گذشتی به آرام خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>مباش اندرین بوم تیره روان</p></div>
<div class="m2"><p>چنین است کردار چرخ روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>که گاهی پناهست و گاهی گزند</p></div>
<div class="m2"><p>گهی با زیانیم و گه سودمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>کنون تا سلیح و سپاه و درم</p></div>
<div class="m2"><p>فراز آورم تو نباشی دژم</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>بر خسرو آمد فرستاده مرد</p></div>
<div class="m2"><p>سخنهای قیصر همه یاد کرد</p></div></div>